\documentclass{beamer}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment
% \usepackage{listings} % for source code listings
% \usepackage{listingsutf8}  % for source code listings, UTF-8 strings
\usepackage{listings}  % for source code listings, UTF-8 strings
\usepackage{color}    % for code syntax highlighting

\usepackage{textcomp}  % for straight single quote
% \usepackage{lmodern}
\usepackage{mathptmx} % improved mathematical fonts. Obsolete, though

\usepackage{alltt} % like the verbatim but \ and braces have their usual 
                   % meanings.

% \usetheme{default}
\usetheme{Boadilla}

% hyperref setup 
\hypersetup{
%    bookmarks=true,         % show bookmarks bar?
    pdfnewwindow=true,      % links in new PDF window
    colorlinks=true,        % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=red,          % color of internal links (change box color with 
                            % linkbordercolor)
    citecolor=green,        % color of links to bibliography
    filecolor=cyan,         % color of file links
    urlcolor=magenta        % color of external links    
}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ 
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add 
                                   % \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; 
                                   % should come as last argument
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for 
                                   % the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only 
                                   % happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the 
                                   % given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 
                                   % 8-bits encodings 
                                   %    only, does not work with UTF-8
  literate={ê}{{\^e}}1 
           {ã}{{\~a}}1 
           {á}{{\'a}}1 
           {é}{{\'e}}1 
           {ú}{{\'u}}1
           {ç}{{\c{c}}}1
           {Ç}{{\c{C}}}1,
%   firstnumber=9,                 % start line enumeration with line 9
  frame=single,	                   % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping 
                                   % indentation of code (possibly needs 
                                   % columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Python,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible 
                                   % values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed 
                                   % on line-breaks within not-black text 
                                   % (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular 
                                   % underscores; it overrides  
                                   % 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular 
                                   % underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's
                                   % 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname,                  % show the filename of files included with 
                                   % \lstinputlisting; also try caption 
                                   % instead of title
  xleftmargin=3.4pt,
  xrightmargin=3.4pt,
  texcl=true                       % To allow accented letters in the comments
}


\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author 
in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title 
in 
head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertsectionhead
  \end{beamercolorbox}%
  
\begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,leftskip=2ex,
rightskip=2ex,sep=0pt]{date in head/foot}%
    \hfill%
    \usebeamerfont{date in head/foot}%
    \insertshortdate{}%
    \hfill%
    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}


\hyphenation{di-vi-sor di-vi-so-res pro-gra-ma}

\title{Apresentação da série}
\subtitle{{\em Tópicos de Python}}
\author{Hilton G.~Fernandes}
\institute{Canal no Youtube}
\date{2023-05-10}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Agenda}

\begin{frame}{Agenda}
    \begin{itemize}
        \item Motivação
        \item O {\em prompt} do interpretador
        \item Disponibilidade de códigos, apresentações e referências
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Motivação}

\begin{frame}{Motivação}
    \begin{itemize}
        \item Dois tipos de texto: {\em Tutorial} versus {\em Reference} 
        \item {\bf Tópicos de Python} conterá vídeos que serão misto 
        de {\em tutorial} e de {\em reference}
        \item Ideia de vídeos curtos, que possam ser referidos por vídeos 
            mais contextuais da série {\bf Estudo de Python}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Tópicos}

\begin{frame}{O {\em prompt} do interpretador}
    \begin{itemize}
        \item {\em Prompt} significa em computação um conjunto de 
            caracteres que indica {\bf na tela} que o sistema está 
            pronto para receber e executar comandos {\bf pelo teclado}.
        \item No caso do Python, ele dá acesso direto ao interpretador
            de comandos.
        \item É um excelente espaço para experimentar pequenos conjuntos de
             comandos, antes de incluí-los em um programa maior.
        \item Ele torna o Python um laboratório de programação, ideal, por 
            exemplo, para ciência de dados.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{ O {\em prompt} do interpretador ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item {\em Prompt} significa em computação um sinal que indica que 
            \begin{figure}
                \includegraphics[scale=0.7]{img/top00-prompt.jpg}
            \end{figure}
        \item As 2 primeiras linhas mostram a versão do Python, o compilador
            em que o interpretador foi compilado e seu sistema operacional.
        \item A 3ª linha mostra como obter ajuda sobre o interpretador.
        \item A 4ª linha mostra \verb+>>>+, que é o sinal de {\em prompt} e 
            a adição {\tt 1 + 1} 
        \item A 5ª linha é o resultado da conta.
        \item A 6ª linha mostra um novo {\em prompt}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{ O {\em prompt} do interpretador ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item O {\em prompt} pode ser visto como uma calculadora, onde 
            as respostas de cálculos são dadas imediatamente, sem 
            necessidade da chamada da função {\tt print()}.
         
        \item Isto ocorre principalmente porque ele tem uma função
            de eco: assim que o resultado de uma expressão é calculado,
            ele é mostrado. 
            
         \item {\bf IMPORTANTE:}
             Apesar de todos comando terem resultado, nem todos são 
             mostrados -- eles têm {\tt None} como resultado. 
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{ O {\em prompt} do interpretador ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Por exemplo: 
            \begin{figure}
                \includegraphics[scale=0.65]{img/top00-NoneExpressions.jpg}
            \end{figure}
        \item No primeiro comando, a expressão\\        
            {\tt a = 1 + 1}\\
            não gera resultado, porque a atribuição tem valor {\tt None} 
            
        \item No segundo comando, o resultado é o valor de {\tt a}, que é 2.
        \item O segundo comando é uma atribuição.
        \item O quarto comando não gera resultado, porque o retorno de 
             {\tt print()} é {\tt None}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{ O {\em prompt} do interpretador ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Voltando ao {\em prompt}, um segredo, que pode ser 
            compreendido depois de algum estudo da linguagem.
            \begin{figure}
                \includegraphics[scale=0.65]{img/top00-NonePrinted.jpg}
            \end{figure}
        \item Mesmo que não gere eco, como se viu no quarto, comando
            o valor {\tt None} pode sim ser convertido para uma {\tt string}.
        \item Neste caso, ele é {\tt 'None'}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Repositório}

\begin{frame}{Disponibilidade de códigos, apresentações e discussão}
    \begin{itemize}
        \item Todos códigos, textos, relatórios e apresentações estarão 
            disponíveis como 
            \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_livre}{Software Livre} 
            e 
           \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/GNU_Free_Documentation_License}{ 
            Documentação Livre} 
            no repositório 
\href{https://gitlab.com/hgfernan/pythontopics}{PythonTopics}, do 
            \href{https://gitlab.com}{gitlab.com}.
        \item Mais especificamente, em 
            \url{https://gitlab.com/hgfernan/pythontopics}
            
    \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
